\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 5:}\\
Algorithmique\\
Introduction - Notions de complexit\'e
}

\input{../common/preamble}

\section{Algorithmique}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}
 \frametitle{Références}

\begin{center}
 \includegraphics[height=5cm]{./figures/book-cover-cormen.png}
\hspace{2cm}
\href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\includegraphics[height=5cm]{./figures/mit-intro-to-algo.png}}
\end{center}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes}
 \begin{center}
  \color{mediumblue}\Large Un algorithme, c'est quoi?
 \end{center}
\begin{itemize}
 \item<2-> Une \handoutdots[5cm]{méthode de calcul} qui
 \begin{itemize}
\item<3-> à partir \handoutdots[6cm]{d'une valeur ou un ensemble de valeurs} {\color{mediumblue}en entrée}
\item<4-> produit \handoutdots[6cm]{une valeur ou un ensemble de valeur} {\color{mediumblue}en sortie}
 \end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{10mm}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \onslide<2|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{algorithm-1}
\end{center}
 \onslide<3|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{algorithm-2}
\end{center}
 \onslide<4|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{algorithm-3}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes}
 \begin{center}
  \color{mediumblue}\Large Un algorithme, ça sert à quoi?
 \end{center}
\begin{itemize}
 \item<2-> \handoutdots[5cm]{Résoudre un problème mathématique}
 \begin{itemize}
\item<3-> Entrée: \handoutdots[5cm]{\textit{instance} du problème}
\item<4-> Sortie: \handoutdots[5cm]{solution (de cette instance) du problème}
 \end{itemize}
 \item<5-> Exemple:
 \begin{itemize}
 \item A partir de deux entiers $x,y$, l'algorithme d'Euclide calcule le plus grand commun diviseur $\mathrm{pgcd}(x,y)$
 \end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\begin{overprint}
 \onslide<-4|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{algorithm-3}
\end{center}
 \onslide<5-|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{algorithm-euclid}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\frame<handout:0>{
 \frametitle{Algorithmes}
 \begin{center}
  \color{mediumblue}\Large Les algorithmes sont bien antérieurs aux ordinateurs!
 \end{center}
\begin{itemize}
 \item III$^{\textrm{ème}}$ millénaire avant J.-C.: Premiers algorithmes (Babyloniens)
 \item<2-> 300 avant J.-C.: Algorithme d'Euclide
 \item<3-> IX$^{\textrm{ème}}$ siècle: Al Khuwarizmi (mathématicien perse)
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\begin{center}
\inputtikz{algorithm-euclid}
\end{center}
}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes et programmes}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{algorithme-programme-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{algorithme-programme-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{algorithme-programme-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{algorithme-programme-4}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{algorithme-programme-5}
\end{center}
\onslide<0|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{algorithme-programme-0}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Machine RAM (\textit{Random Access Machine})}
{\color{mediumblue} Modèle: machine RAM (\textit{Random Access Machine})}
\begin{itemize}
 \item Accès à une mémoire: grand tableau de valeurs
\vspace{2mm}
 \begin{center}
 \inputtikz{ram}
\end{center}
\vspace{2mm}
\item<2-> Instructions élémentaires
\begin{itemize}
\item Lire une donnée du tableau
\item<3-> Ecrire une valeur dans le tableau
\item<4-> Instructions arithmétiques: addition, multiplication,...
\item<5-> Instructions de test: égalité, supériorité
\item<6-> Instructions logiques: négation, et, ou
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}<7->{Instructions non-élémentaires}
\footnotesize
 \begin{itemize}
  \item Insérer une donnée dans le tableau (besoin de décaler les données)
 \item Trier les données du tableau
\item ...
 \end{itemize}

\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Qualités d'un algorithme}
 \begin{center}
  \color{mediumblue}\Large Quelles qualités attend-on d'un algorithme?
 \end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> Qu'il se \handoutdots[5cm]{termine en un temps fini}
\vspace{2mm}
\item<3-> Qu'il soit \handoutdots[5cm]{efficace, c-à-d rapide}
\begin{itemize}
\item Le moins \handoutdots[5cm]{d'instructions élémentaires} possible
\end{itemize}
 \item<4-> Qu'il soit \handoutdots{correct} \uncover<5->{(avec haute probabilité)}
\begin{itemize}
\item Renvoi \handoutdots[5cm]{d'une solution correcte}
\end{itemize}
\vspace{2mm}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Temps de calcul}
{\color{mediumblue} Temps de calcul $T(n)$}
\begin{itemize}
 \item Dépend généralement de la taille du problème $n$
 \item Exemple: $T(n)=2n^2-4n+10$
\vspace{2mm}
 \begin{center}
 \inputtikz{temps-1}
\end{center}
\item On s'intéresse généralement aux entrées de grande taille
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Temps de calcul}
\begin{itemize}
\item On s'intéresse généralement aux entrées de grande taille
 \item On ne garde que le terme dominant
 \item Exemple: $T(n)=2n^2-4n+10$ $\Rightarrow$ $T(n)=2n^2+O(n)$
\vspace{3mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{temps-2}
\end{center}
\onslide<2|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{temps-3}
\end{center}
\end{overprint}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Temps de calcul}

\begin{itemize}
 \item On s'intéresse généralement aux entrées de grande taille
 \item On ne garde que le terme dominant
 \item Exemple: $T(n)=2n^2-4n+10$ $\Rightarrow$ $T(n)=2n^2+O(n)$
 \item Facteurs constants non-significatifs
  \begin{itemize}
   \item Dépendent de la machine, des détails de l'implémentation...
\end{itemize}
\item On ne garde que le comportement asymptotique
 \item Exemple: $T(n)=2n^2-4n+10$ $\Rightarrow$ $T(n)=\Theta(n^2)$
  \end{itemize}
\hfill\hyperlink{comportements-asymptotiques}{\beamergotobutton{}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notations asymptotiques}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Grand-O}
\begin{center}
$f(n)\in O(g(n))$\\
$\Leftrightarrow$\\
$\exists c, n_0>0$ tels que $f(n)\leq c\cdot g(n)$ pour tout $n\geq n_0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{asymptotic-1}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notations asymptotiques}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Grand-$\Omega$}
\begin{center}
$f(n)\in \Omega(g(n))$\\
$\Leftrightarrow$\\
$\exists c, n_0>0$ tels que $f(n)\geq c\cdot g(n)$ pour tout $n\geq n_0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{asymptotic-2}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notations asymptotiques}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Grand-$\Theta$}
\begin{center}
$f(n)\in \Theta(g(n))$\\
$\Leftrightarrow$\\
$\exists c,c', n_0>0$ tels que $c'\cdot g(n)\leq f(n)\leq c\cdot g(n)$ pour tout $n\geq n_0$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
  \begin{center}
 \inputtikz{asymptotic-3}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Abus de notation}
\begin{itemize}
	\item $O(g(n))$, $\Omega(g(n))$ et $\Theta(g(n))$ sont des ensembles de fonctions
	\item On utilise souvent les notations abusives suivantes:
\end{itemize}

\begin{center}\footnotesize
	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
		\rule{0pt}{2.8mm}\normalsize Notation abusive &\normalsize Signification \\\hline
		\rule{0pt}{4mm}$f(n)=O(g(n))$ & $f(n)\in O(g(n))$ \\[1ex]  \hline
		\rule{0pt}{4mm} & $\exists\ h'(n)\in\Omega(h(n))$ \\
		$f(n)=g(n)+\Omega(h(n))$&tel que\\
		&$f(n)=g(n)+h'(n)$\\[1ex] \hline
		\rule{0pt}{4mm} & $\forall\ e'(n)\in\Theta(e(n))$, $\exists\ h'(n)\in O(h(n))$\\
		$f(n)+\Theta(e(n))=g(n)+O(h(n))$&tel que\\
		& $f(n)+e'(n)=g(n)+h'(n)$ \\\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item<2-> Règle: ``\textit{Pour toute fonction de l'ensemble de gauche, il existe une fonction de l'ensemble de droite telle que l'égalité est vraie}''.
	\item<3-> Attention: Cette notation n'est pas symétrique!
	\begin{itemize}
		\item Exemple:
		\vspace{-3mm}
		\begin{align*}
		n^3+\Theta(n^2)&=n^3+\Omega(n)\\
		n^3+\Omega(n)&\neq n^3+\Theta(n^2)
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[label=comportements-asymptotiques]
 \frametitle{Comportements asymptotiques}

{\color{mediumblue}De la croissance la plus lente à la plus rapide}

\begin{columns}
 \begin{column}{5cm}
 \begin{center} \footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|}\hline
\rule{0pt}{2.8mm}\normalsize Notation grand-$\Theta$ &\normalsize Nom \\\hline
\rule{0pt}{4mm}$\Theta(\log n)$ & logarithmique \\
\rule{0pt}{4mm}$\Theta(n)$ & linéaire \\
\rule{0pt}{4mm}$\Theta(n^2)$ & quadratique \\
\rule{0pt}{4mm}$\Theta(n^c)$ & polynomial \\
\rule{0pt}{4mm}$\Theta(2^n)$ & exponentiel \\
\rule{0pt}{4mm}$\Theta(n!)$ & factoriel \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{7cm}
    \begin{center}
 \inputtikz{scalings}
\end{center}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité d'algorithme et de problème}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Complexité d'un algorithme}
\begin{center}
Comportement asymptotique de son temps de calcul $T(n)$\\ pour la pire entrée (pire cas)
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}<2->{Attention}
\begin{center}
Un algorithme peut ne pas être optimal pour le problème qu'il résout!
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}<3->{Complexité d'un problème}
\begin{center}
Complexité du meilleur algorithme pour ce problème
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}





\subsection{Recherche de pic}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche de pic: cas 1D}

Soit un tableau de $n$ nombres: $a[0],a[1],\ldots,a[n-1]$
\vspace{2mm}
\begin{overprint}
 \onslide<-3|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d}
\end{center}
 \onslide<4-|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-2}
\end{center}
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Définition}
\begin{center}
$i$ est un pic\\
$\Leftrightarrow$\\
$a[i]\geq a[i-1]$ et $a[i]\geq a[i+1]$\hfill (pour $i\neq 0,n-1$)\\
\uncover<2->{$a[0]\geq a[1]$\hfill (pour $i=0$)}\\
\uncover<3->{$a[n-1]\geq a[n-2]$\hfill (pour $i=n-1$)}\\
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{overprint}
\onslide<4|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-1}
\end{center}
\onslide<5-|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-2}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème de recherche de pic à 1D}
 \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-3}
\end{center}

{\color{mediumblue} Problème de recherche de pic à 1D}
\begin{itemize}
 \item Entrée: un tableau de $n$ nombres
 \item Sortie: la position $i$ d'un pic $a[i]$
\end{itemize}

 \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-3}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<2->{Question}
\begin{center}
Y a-t-il toujours une solution?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Existence de solution}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Cas particuliers}
\end{center}
\begin{columns}
 \begin{column}[T]{5cm}
  \begin{itemize}
 \item Sommet ``lisse''
\vspace{4mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \inputtikz{pic-1d-solution-1}
\onslide<2-|handout:1>
 \inputtikz{pic-1d-solution-2}
\end{overprint}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item<2-> OK car \handoutdots[4cm]{définition impose juste ``$\geq$'' et pas ``$>$''}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}

 \begin{column}[T]{5cm}
  \begin{itemize}
 \item<3-> Sommet au bord
\vspace{4mm}
\begin{overprint}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz{pic-1d-solution-3}
\onslide<4-|handout:1>
 \inputtikz{pic-1d-solution-4}
\end{overprint}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item<4-> OK car \handoutdots[4cm]{définition impose ``$\geq$'' d'un côté uniquement}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<5->{Analyse mathématique}
\begin{center}
Il y a toujours (au moins) une solution
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}


\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme naïf}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-4}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-5}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-6}
\end{center}
\end{overprint}

\vspace{2mm}

{\color{mediumblue} Algorithme naïf}
\begin{itemize}
 \item Test position $0$
\begin{itemize}
\item Lire $a[0]$ et $a[1]$
 \item Si $a[0]\geq a[1]$, renvoyer position $0$
\end{itemize}
\item<2-> Sinon: Test position $1$
\begin{itemize}
 \item Lire $a[2]$
 \item Si $a[1]\geq a[2]$, renvoyer position $1$
\end{itemize}
  \item<3-> ... de même jusqu'à atteindre un pic
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-4}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-5}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-6}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de l'algorithme naïf}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Pire cas: \uncover<2->{Le pic est en dernière position}
 \item<2-> L'algorithme visite alors les $n$ positions une à une
 \item<3-> Temps de calcul: $T(n)=\Theta(n)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<2-|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-7}
\end{center}
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<4->{Question}
\begin{center}
Peut-on faire mieux?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme \textit{divide-and-conquer}}
{\color{mediumblue} Algorithme amélioré}
\begin{itemize}
 \item Lire $a[\floor{n/2}]$ et $a[\floor{n/2}-1]$
\item Si $a[\floor{n/2}-1]>a[\floor{n/2}]$
\begin{itemize}
\item<2-> Alors, il y a un pic entre $0$ et $\floor{n/2}-1$
\item<2-> Donc, appeler l'algorithme sur le sous-tableau $\{a[0],\ldots,a[\floor{n/2}-1]\}$
\end{itemize}
\item<3-> Sinon, lire $a[\floor{n/2}+1]$
\item<3-> Si $a[\floor{n/2}+1]>a[\floor{n/2}]$
\begin{itemize}
\item<4-> Alors, il y a un pic entre $\floor{n/2}+1$ et $n$
\item<4-> Donc, appeler l'algorithme sur le sous-tableau $\{a[\floor{n/2}+1],\ldots,a[\floor{n/2}]\}$
\end{itemize}
\item<5-> Sinon, il y a un pic en $n/2$
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-10}
\end{center}
\onslide<2|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-10a}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-9}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-9a}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-11}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue}Analyse}
\begin{itemize}
 \item Pire cas: \uncover<2->{Le pic ne se trouve jamais à l'endroit où on regarde}
 \item<2-> A chaque étape, on divise le tableau en 2 (approximativement)
 \item<5-> Après $t$ étapes, la taille du tableau restant est environ $n/2^t$
\item<6-> Lorsque la taille est de un ou deux, on a forcément un pic.
\item<7-> Cela arrive pour $n/2^t\approx 1$, c-à-d $t\approx \log n$
 \item<8-> Temps de calcul: $T(n)=\Theta(\log n)$
\item<9-> Gain exponentiel par rapport à $\Theta(n)$!
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1-2|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-12}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-13}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-14}
\end{center}
\onslide<5-|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-1d-graph-15}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Recherche de pic: cas 2D}

Soit un tableau bidimensionnel de $n\times m$ nombres: $a[i,j]$
\vspace{2mm}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-1}
\end{center}
 \onslide<2|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-2}
\end{center}
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Définition}
\begin{center}
$(i,j)$ est un pic à 2D\\
$\Leftrightarrow$\\
$a[i,j]\geq a[i-1,j]$, $a[i,j]\geq a[i+1,j]$\\
$a[i,j]\geq a[i,j-1]$ et $a[i,j]\geq a[i,j+1]$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème de recherche de pic à 2D}
 \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-1}
\end{center}

{\color{mediumblue} Problème de recherche de pic à 2D}
\begin{itemize}
 \item Entrée: un tableau de $n\times m$ nombres
 \item Sortie: la position $(i,j)$ d'un pic $a[i,j]$
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<2->{Question}
\begin{center}
Y a-t-il toujours une solution?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme glouton (\textit{greedy ascent})}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-4}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-5}
\end{center}
\onslide<6|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-6}
\end{center}
\onslide<7|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-7}
\end{center}
\onslide<8|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-8}
\end{center}
\onslide<9|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-9}
\end{center}
\end{overprint}

\vspace{2mm}

{\color{mediumblue} Algorithme glouton (\textit{greedy ascent})}
\begin{itemize}
 \item On part d'un élément fixé (par exemple en bas à gauche)
 \item<2-> On vérifie s'il s'agit d'un pic en comparant avec les voisins
 \item<3-> Sinon, on se déplace vers l'élément voisin le plus grand
\item<4-> ...idem jusqu'à trouver un pic
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité du \textit{greedy ascent}}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Pire cas:
 \item<2-> L'algorithme lit toutes les $nm$ positions
 \item<3-> Temps de calcul: $T(n,m)=\Theta(n\cdot m)$
 \item<4-> Pour $n=m$, $T(n)=\Theta(n^2)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<2-|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-greedy-worse}
\end{center}
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<5->{Question}
\begin{center}
Peut-on faire mieux?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Première tentative}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-incorrect-1}
\end{center}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-incorrect-2}
\end{center}
\onslide<2-3|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-incorrect-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-incorrect-4}
\end{center}
\end{overprint}

{\color{mediumblue}Première tentative}
\begin{itemize}
 \item Considérer la colonne du milieu $j=\floor{m/2}$
 \item Trouver un pic à 1D sur cette colonne\hfill (temps $\Theta(\log n)$)
 \item Soit $(i,\floor{m/2})$ la position de ce pic à 1D
 \item<2-> Trouver un pic à 1D sur la ligne $i$\hfill (temps $\Theta(\log m)$)
 \item<3-> \only<-3|handout:1>{\handoutdots[3cm]{Il s'agit alors d'un pic à 2D}}\only<4-|handout:0>{\sout{Il s'agit alors d'un pic à 2D}}
 \item<3-> Complexité totale $\Theta(\log n+\log m)$
\item<3-> Algorithme efficace... \uncover<4->{mais \handoutdots[3cm]{incorrect!}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme \textit{divide-and-conquer}}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-correct-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-correct-2}
\end{center}
\onslide<3-|handout:1>
  \begin{center}
 \inputtikz{pic-2d-correct-3}
\end{center}
\end{overprint}

{\color{mediumblue}Algorithme \textit{divide-and-conquer}}
\begin{itemize}
 \item Considérer la colonne du milieu $j=\floor{m/2}$
 \item Trouver un maximum {\color{mediumblue}global} sur cette colonne\hfill (temps $\Theta(n)$)
 \item Soit $(i,j)$ la position de ce maximum global
 \item<2-> Comparer $a[i,j]$ avec ses voisins de gauche et droite
 \item<3-> Si $a[i,j-1]>a[i,j]$, chercher un pic dans le sous-tableau de gauche
 \item<4-> Si $a[i,j+1]>a[i,j]$, chercher un pic dans le sous-tableau de droite
\item<5-> Sinon: $a[i,j]$ est un pic
\item<6-> S'il reste une seule colonne: chercher son maximum global
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de l'algorithme \textit{divide-and-conquer}}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Pour résoudre le problème pour un tableau $n\times m$
\begin{itemize}
\item<2-> On recherche un maximum global: coût $C=\Theta(n)$
\item<3-> On lance une recherche pour un tableau $n\times (m/2)$
\end{itemize}
\item<4-> Récurrence: $T(n,m)=C+T(n,m/2)$
\item<4-> Cas de base (une seule colonne): $T(n,1)=C$
\item<5-> Solution:
\begin{align*}
 T(n,2)&=C+T(n,1)=2\cdot C\\
 T(n,4)&=C+T(n,2)=3\cdot C\\
&\vdots\\
T(n,m)&=(\log 2m)\cdot C
\end{align*}
\item<6-> Temps de calcul: $T(n,m)=\Theta(n\cdot\log m)$
\item<7-> Pour $n=m$, on trouve $\Theta(n\cdot\log n)$
\begin{itemize}
\item à la place de $\Theta(n^2)$ pour le \textit{greedy ascent}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Réflexion algorithmique}
{\color{mediumblue} Leçons à tirer}
\begin{itemize}
 \item Analyser la définition du problème
\begin{itemize}
\item Existence de solution, cas particuliers (bords)
\end{itemize}
\item Considérer tous les cas possibles dans la conception de l'algorithme
\item<2-> Analyser les propriétés de l'algorithme conçu
\begin{itemize}
\item Est-ce qu'il se termine toujours?
\item Est-ce qu'il est toujours correct?
\item<3-> Idéalement: donner une preuve mathématique
\end{itemize}
\item<4-> Analyser la complexité de l'algorithme
\begin{itemize}
\item Pire cas
\end{itemize}
\item<5-> Se demander si l'on peut faire mieux
\begin{itemize}
\item \textit{Divide-and-conquer}, autres techniques algorithmiques
\end{itemize}
\end{itemize}


\end{frame}


\subsection{Algorithmes de tri}

\begin{frame}
 \frametitle{Motivation}
{\color{mediumblue} Applications du tri}
\begin{itemize}
 \item Besoin intrinsèque de données triées
\begin{itemize}
\item Annuaire téléphonique
\item Dictionnaire
\item ...
\end{itemize}
\item<2-> D'autres problèmes deviennent plus faciles si les données sont triées
\begin{itemize}
\item Recherche dichotomique ($\Theta(\log n)$ vs $\Theta(n)$)
\item<3-> Statistiques: calcul de médiane ou autres percentiles
\item<3-> ...
\end{itemize}
\item<4-> Autres applications
\begin{itemize}
\item Compression de données
\item Rendu d'effets graphiques
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}<5->{Bonus}
\begin{center}
Bon exemple pédagogique pour apprendre l'algorithmique!
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Définition du problème}
%  \begin{center}
%  \inputtikz{array}
% \end{center}

{\color{mediumblue} Problème de tri}
\begin{itemize}
 \item Entrée: un tableau de $n$ nombres
 \begin{itemize}
 	\item Note: En réalité, on a plutôt un tableau de $n$ objets avec un attribut entier, nommé clé de tri
 \end{itemize}
 \item Sortie: une permutation de ce tableau, ordonnée telle que
\begin{itemize}
\item $a'[0]\leq a'[1]\leq a'[2]\leq\ldots\leq a'[n-1]$
\end{itemize} 
\end{itemize}

\vspace{10mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{tableau-trie-1}
\end{center}
 \onslide<2|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{tableau-trie-2}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par insertion: principe de base}

\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{block}{Idée}
\begin{center}
Insérer les éléments un par un dans un tableau trié
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Exemple}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-1}
\end{center}
 \onslide<2|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-2}
\end{center}
 \onslide<3|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-3}
\end{center}
 \onslide<4|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-4}
\end{center}
 \onslide<5|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-5}
\end{center}
 \onslide<6|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-6}
\end{center}
 \onslide<7|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-7}
\end{center}
 \onslide<8|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-8}
\end{center}
 \onslide<9|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-9}
\end{center}
 \onslide<10|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-10}
\end{center}
 \onslide<11|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-11}
\end{center}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par insertion}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Définition : Tri en place}
\begin{itemize}
	\item Intuitivement: Travailler directement sur le tableau original plutôt que sur une copie
	\item<2-> Formellement: Mémoire utilisée en plus du tableau à trier en $\Theta(1)$ (mémoire additionnelle constante)
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{2mm}

\uncover<3->{\color{mediumblue} Tri par insertion}
\begin{itemize}
 \item<3-> Supposons que tous les éléments jusqu'à $i-1$ sont triés
 \item<3-> Pour insérer l'élément $i$ à sa place
  \begin{itemize}
\item<4-> Si $a[i-1]>a[i]$, échanger leurs places
\item<6-> Si $a[i-2]>a[i-1]$, échanger leurs places
\item<8-> ... Continuer jusqu'à ce qu'un test échoue (élément en place)
  \end{itemize}
\item<9-> Même traitement pour insérer l'élément $i+1$
\item<14-> ... Jusqu'à l'élément $n-1$
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-1}
\end{center}
 \onslide<2|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-2}
\end{center}
 \onslide<3|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-3}
\end{center}
 \onslide<4|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-4}
\end{center}
 \onslide<5|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-5}
\end{center}
 \onslide<6|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-6}
\end{center}
 \onslide<7|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-7}
\end{center}
 \onslide<8|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-8}
\end{center}
 \onslide<9|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-9}
\end{center}
 \onslide<10|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-10}
\end{center}
 \onslide<11|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-11}
\end{center}
 \onslide<12|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-12}
\end{center}
 \onslide<13|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-13}
\end{center}
 \onslide<14|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-14}
\end{center}
 \onslide<15|handout:0>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-inplace-15}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analyse: invariant de boucle}
\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{alertblock}{Question}
\begin{center}
L'algorithme est il correct?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
%\vspace{5mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{11.5cm}
  \begin{block}<2->{Proposition 1: invariant de boucle\hfill(à prouver)}
\begin{center}
Si le tableau est trié jusqu'à $i-1$ avant le traitement de $i$,\\
Alors\\
Il sera trié jusqu'à $i$ après ce traitement
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<3->{\color{mediumblue} Brouillon de preuve d'exactitude (\textit{correctness})}
\begin{itemize}
 \item<3-> Initialisation: le tableau est trié jusqu'à $i=0$ (un seul élément)
 \item<4-> Par proposition 1, les éléments seront triés jusqu'à $i=1$ après traitement de $2$
 \item<5-> Récurrence: les éléments seront triés jusqu'à $i=n-1$ en fin d'algorithme
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analyse: temps de calcul meilleur cas}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}{Question}
\begin{center}
Dans quel cas l'algorithme est-il le plus rapide?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\uncover<2->{{\color{mediumblue}Meilleur cas}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Tableau déjà trié
\begin{itemize}
 \item<3-> Lors du traitement de chaque élément, le premier test échoue (élément déjà en place)
 \item<3-> On passe alors directement à l'élément suivant
 \item<4-> Coût du traitement de l'élément $i$ indépendant de $i$: $C_i=c$
\end{itemize}
\item<5-> Temps de calcul meilleur cas:
\begin{align*}
 T(n)=\sum_{i=1}^{n-1} C_i=\sum_{i=1}^{n-1} c = c\cdot (n-1)
\end{align*}
\item<6-> Autrement dit, $T(n)=\Theta(n)$
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<2-|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-best-case}
\end{center}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analyse: complexité (pire cas)}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}{Question}
\begin{center}
Dans quel cas l'algorithme est-il le plus lent?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\uncover<2->{{\color{mediumblue}Pire cas}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Tableau en ordre inverse
\begin{itemize}
 \item<3-> Lors du traitement de l'élément $i$, les tests sont toujours satisfaits
 \item<3-> On doit donc faire $i$ permutations pour le ramener en tête
 \item<4-> Coût de traitement de l'élément $i$ proportionnel à $i$, soit $C_i=c\cdot i$
\end{itemize}
\item<5-> Temps de calcul pire cas
\begin{align*}
 T(n)&=\sum_{i=1}^{n-1} C_i=c\cdot\sum_{i=1}^{n-1} i=c\cdot\frac{n(n-1)}{2}
\end{align*}
\item<6-> Donc, complexité de l'algorithme $\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<2-|handout:1>
 \begin{center}
 \inputtikz{insertion-sort-worst-case}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Peut-on faire mieux que $\Theta(n^2)$?}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{8cm}
%   \begin{alertblock}{Question}
% \begin{center}
% Peut-on faire mieux que $\Theta(n^2)$?
% \end{center}
% \end{alertblock}
% \end{minipage}
% \end{center}
{\color{mediumblue}Première idée: \uncover<2->{recherche dichotomique}}
\begin{itemize}\small
 \item Lors du traitement de l'élément $i$, les éléments jusqu'à $i-1$ sont déjà triés
 \item<2-> Recherche dichotomique pour trouver l'emplacement où l'insérer
\item<3-> Pour l'élément $i$, cela nécessite $C'_i\approx\log i$ comparaisons
\item<4-> Il faut faire de la place pour insérer l'élément au bon endroit, ce qui nécessite toujours $C_i=i$ permutations (en pire cas)
\item<5-> Nombre total de permutations inchangé:
\begin{align*}
 T(n)&=\sum_{i=1}^{n-1} i=\frac{n(n-1)}{2}=\Theta(n^2)
\end{align*}
\item<6-> Nombre total de comparaisons réduit:
\begin{align*}
 T'(n)&\approx\sum_{i=1}^{n-1} \log i=\log \left(\prod_{i=1}^{n-1}i\right)=\log\left((n-1)!\right)=\Theta(n\log n)
\end{align*}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}<7->{Question}
\begin{center}
Peut-on aussi réduire le nombre de permutations?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\hfill\hyperlink{slide-prochain-cours}{\beamergotobutton{}}
\end{frame}


\subsection{Classes de complexité}

\begin{frame}
\frametitle{Rappel: complexité d'algorithme et de problème}
\begin{center}
	\begin{minipage}{10cm}
		\begin{block}{Complexité d'un algorithme}
			\begin{center}
				Comportement asymptotique de son temps de calcul $T(n)$\\ pour la pire entrée (pire cas)
			\end{center}
		\end{block}
	\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\begin{center}
	\begin{minipage}{10cm}
		\begin{alertblock}<2->{Attention}
			\begin{center}
				Un algorithme peut ne pas être optimal pour le problème qu'il résout!
			\end{center}
		\end{alertblock}
	\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\begin{center}
	\begin{minipage}{10cm}
		\begin{block}<3->{Complexité d'un problème}
			\begin{center}
				Complexité du meilleur algorithme pour ce problème
			\end{center}
		\end{block}
	\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Algorithmes efficaces: classe $P$}

\begin{center}
	\begin{minipage}{10cm}
		\begin{block}{Algorithme efficace}
			\begin{center}
				Un algorithme est efficace si sa complexité est polynomiale
			\end{center}
		\end{block}
	\end{minipage}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item<2-> Note: $T(n)$ est polynomial si il existe un entier $d$ tel que
	\begin{align*}
	T(n)=O(a_d n^d+a_{d-1} n^{d-1}+\ldots+a_1 n+ a_0)=O(n^d)
	\end{align*}
\end{itemize}


\begin{center}
	\begin{minipage}{10cm}
		\begin{block}<3->{Classe de complexité $P$}
			\begin{center}
				Classe des problèmes pouvant être résolus efficacement\\ (en temps polynomial)
			\end{center}
		\end{block}
	\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problèmes de recherche}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{10cm}
%   \begin{block}{Problème de décision}
% \begin{center}
% Problème dont la solution est une variable booléenne:\\ ``VRAI/FAUX'' ou ``OUI/NON''
% \end{center}
% \end{block}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \vspace{5mm}
% 
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
	\begin{block}{Problème de recherche}
		\begin{center}
			Problème dont la solution est\\
			une assignation de valeurs à des variables\\
			satisfaisant un ensemble de contraintes
		\end{center}
	\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{2mm}

\begin{center}
\inputtikz{algorithm-search}
\end{center}

\vspace{2mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
	\begin{alertblock}<2->{Observation}
		\begin{center}
			Certaines instances d'un problème de recherche peuvent ne pas avoir de solution (trop de contraintes)
		\end{center}
	\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problèmes de décision}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{block}{Problème de décision associé}
	\begin{center}
		Existe-t-il une solution satisfaisant les contraintes?
	\end{center}
	{\scriptsize Problème de décision:
		la solution est une variable booléenne VRAI/FAUX ou OUI/NON}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{2mm}

\begin{center}
\inputtikz{algorithm-decision}
\end{center}

\vspace{0mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}<2->{Observation}
	\begin{itemize}
		\item Potentiellement plus facile que le problème de recherche
		\item<3-> Souvent: même complexité
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problème de vérification et classe $NP$}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{block}{Problème de vérification}
\begin{center}
	Etant donné (en entrée) un candidat de solution, ce candidat vérifie-t-il toutes les contraintes?
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{2mm}

\begin{center}
\inputtikz{algorithm-check}
\end{center}

\vspace{2mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{block}<2->{Classe de complexité $NP$}
\begin{center}
	Classe des problèmes de décision pour lesquels il existe un algorithme efficace de vérification\\
	{\footnotesize (mais pas forcément d'algorithme pour le problème lui-même)}
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Classe de complexité $NP$}
{\color{mediumblue} Exemples}
\begin{itemize}
	\item Satisfaisabilité
	\begin{itemize}
		\item Soit une expression logique:
		\begin{align*}
		(x_1\vee x_3 \vee \bar{x_2})
		\wedge
		(x_2\vee \bar{x_3}\vee x_4)
		\wedge
		(\bar{x_1}\vee x_3\vee \bar{x_4})
		\end{align*}
		\vspace{-4mm}
		\begin{itemize}
			\item où $x_1,x_2,x_3,\ldots$ sont des variables booléennes
		\end{itemize}
		\item<2-> Existe-il des valeurs pour $x_1,x_2,x_3,\ldots$ telles que l'expression logique soit satisfaite?
	\end{itemize}
	\vspace{2mm}
	\item<3-> Problème du voyageur de commerce
	\begin{itemize}
		\item Etant donnés
		\begin{itemize}
			\item Une liste de villes et les distances entre elles
			\item Une distance maximale pouvant être parcourue
		\end{itemize}
		\item<4-> Existe-il un itinéraire pour visiter toutes les villes?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problèmes $NP$-complets}
{\color{mediumblue}Problèmes $NP$-complets}
\begin{itemize}
\item ``Problèmes les plus difficiles de la classe $NP$''
\begin{itemize}
\item<2-> S'il existe un algorithme efficace pour un problème $NP$-complet,
\item<2-> on peut en déduire un algorithme efficace pour tous les problèmes de la classe $NP$
\end{itemize}
\item<3-> Exemples
\begin{itemize}
\item Satisfaisabilité, Voyageur de commerce, de nombreux problèmes d'optimisation, ...
\end{itemize}
\item<4-> Aucun algorithme efficace connu
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{alertblock}<5->{Grande conjecture de la théorie de la complexité}
\begin{center}
$P\neq NP$
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<6-> Autrement dit: pour certains problèmes,
\begin{itemize}
\item il est difficile de trouver la solution,
\item mais facile de vérifier une solution candidate
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Classes de complexité: synthèse}
\begin{overprint}
\onslide<-1|handout:0>
\inputtikz[center]{complexity-classes-2}
\onslide<2|handout:1>
\inputtikz[center]{complexity-classes-3}
\end{overprint}
\begin{itemize}
\item Autres classes
\begin{itemize}
\item $PSPACE$, $EXPTIME$, $BPP$, ...

\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-prochain-cours]
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Structures de données}
\begin{itemize}
 \item Introduction
 \item Tas et queues de priorité
 \item Techniques
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitres 1, 2, 3, 34
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 1, 2, 3
\end{itemize}
\item Wikipedia:
\begin{itemize}\scriptsize
 \item
 \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}{\ttfamily http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}
\end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

%\section{Annexe}



\end{document}
